\Subsection{Основные понятия и определения теории графов}

\begin{definition}
	Неориентированным графом $G$ называется тройка $G = (V, E, I)$, состоящая из конечного множества вершин $V(G)$ (напр. 1, 2, 3 ...), конечного множества ребер $E(G)$ (напр. $a, b, c \ldots$), а также отображения $I: E \to V_2$, сопоставляющего каждому ребру неопорядоченную пару вершин $\{x, y\} \in V_2$, которую этот граф соединяет.   
\end{definition}

\begin{definition}
	Вершины $x, y$	называются концевыми вершинами ребра $e \in E$. 
	При этом говорят, что ребро $e$ инцидентно своим концам.
	
	Ребро, соответствующее паре $\{x, x\}$ называется петлей.
	Ребра, соединяющие одну и ту же пару вершин называются мультиребрами.
	Если пара вершин соединена лишь одним ребром, такое ребро называют простым.
\end{definition}

\begin{definition}
	Степенью (валентностью) вершины называется число полуребер, входящих в неё.
	(Количество ребер, инцдентных с ней, но петля 2 раза)
\end{definition}


Рассказать, что такое double counting.
$$\sum_{j = 1}^{n}a_j = c = \sum_{k = 1}^{m}b_k$$
Рассказали.

Полуребро -- половина ребра. Каждая ребро состоит из двух полурёбер (!!!)

\begin{theorem}
	~ \\ \indent
	В неорграфе $G$ сумма степеней всех вершин равна удвоенному числу ребер.
	\begin{proof}
		Любое ребро даёт вклад 2 в сумму степеней вершин.
		
		Если использовать double counting, то можно сказать, что с одной стороны мы считаем число полеребер т.к. каждое полуребро принадлежит одной вершине, а с другой считать сумму степеней вершин.
		
		Заметим, что это то же самое, что суммировать матрицу инцидентности отдельно по строкам и столбцам.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{consequence}
	~ \\ \indent
	Количество вершин в графе, имеющих нечетную степень, четно
\end{consequence}

\begin{definition}
	Граф простой, если он не содержит петель и мультиребер.
	Непростой граф -- мультиграф.
\end{definition}

Для описания простого графа достаточно задать множество его вершин и множество его ребер (неупорядоченных пар вершин).

Теперь, любой простой граф $G \subseteq V^(2)$ -- подмножество множества всех двухэлементных подмножеств множества его вершин. Матрица инцидентности такого графа состоит только из нулей и единиц.


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Граф называется дополнением к графу $G$, если множество вершин этих двух графов совпадают, а множество ребер дополнения дополняет множество ребер графа $G$ до множества ребер полного графа.
\end{definition}


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Граф называется двудольным, если множество его вершин можно разбить на 2 так, что концы любого ребра лежат в разных блоках этого разбиения. Обозначается как $G[X, Y]$ ($(X, Y)$ -- разбиение)
\end{definition}


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Граф называется $k$-регулярным, если все его вершины имеют степень $k$.
	Граф Петерсена -- кубическийю
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashn
	\begin{itemize}
		\item $K_n$ -- полный граф на $n$ вершинах
		\item $K_{n, m}$ -- полный двудольный граф. В одной доле графа $n$ вершин, в другой $m$. Граф $K_{n, 1}$ -- звезда
		\item $P_n$ -- путь длины $n$.
		\item $C_n$ -- цикл длины $n$.
		\item $W_n$ -- колесо (цикл + ещё одна вершина в центре, к которой проведены ребра из всех остальных вершин). $n$ -- число вершин во внешнем цикле. 
		\item Граф Петерсена. (почти пентаграмма, гуглите) 
		\item $Q_k$ -- $k$-кубы. Двудольные $k$-регулярные графы. Вершины -- бинарные строки. Ребра проводятся только между теми строками, которые различаются на один символ.
	\end{itemize}
\end{definition}


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Ориентированный граф $D = (V, E, I), I:E \to V \times V$.
	$e \to (x, y)$. Тогда говорят, что ребро $e$ выходит из $x$ и входит в $y$.
\end{definition}

Для беспетлевых орграфов можно ввести понятие матрицы индидентности. Будет отмечать -1 вершину, из которой выходит ребро и 1 ту, в которую входит.

Будем говорить, что $outdeg(x)$ -- число выходящих из вершины ребер, а $indeg(x)$ -- входящих.

\begin{statement}
	$$\sum_{x \in V(D)}indeg(x) = |E(D)| = \sum_{x \in V(D)}outdeg(x)$$
\end{statement}


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Орграф называется простым, если он не содержит петель и кратных упорядоченных ребер. 
\end{definition}


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Ориентация графа $G$ -- орграф $D$, полученный из $G$ ориентацией каждого из ребер $G$. 
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	Турнир $T_n$ -- орграф, полученный ориентацией ребер полного графа $K_n$.
\end{definition}


\begin{definition}
	~ \\ \indent
	В неорграфе $y$ смежна с $x$, если есть ребро $\{x, y\}$ 
\end{definition}

\begin{definition}
	~ \\ \indent
	В орграфе $y$ смежна с $x$, если есть ребро $(x, y)$ 
\end{definition}

Тут нужно рассказать, что есть матрица смежности и список смежности.  

Если граф простой, то след  и сумма  собственных значений его матрицы смежности равны 0.

\begin{definition}
Список смежности -- это линейный массив размера
$n$, каждый элемент $a_i$
которого
содержит список (мультимножество) вершин, смежных с вершиной
$i$.

Для ориентированного графа напротив каждой вершины с номером $i$
стоят вершины (возмож
но, повторяющиеся), в которые идут ребра из
$i$
\end{definition}


